<!-- TOC -->

- [关于](#关于)
  - [个人所理解的并行化以及为什么要进行并行化改造](#个人所理解的并行化以及为什么要进行并行化改造)
  - [目前 1.0 中所面临的问题](#目前-10-中所面临的问题)
    - [数据采集阶段结果集过大](#数据采集阶段结果集过大)
      - [任务目标](#任务目标)
    - [结果集文件数量过多](#结果集文件数量过多)
      - [任务目标](#任务目标-1)
    - [依赖体系混乱](#依赖体系混乱)
      - [任务目标](#任务目标-2)
  - [改造步骤](#改造步骤)
  - [改造带来的困扰](#改造带来的困扰)
    - [反复地重复](#反复地重复)
  - [数据统计与展示](#数据统计与展示)
    - [过于繁琐的Kibana](#过于繁琐的kibana)
    - [Ruby还是Python?](#ruby还是python)
    - [最后选择了R](#最后选择了r)
    - [感谢Bard](#感谢bard)
    - [数据结构与图表](#数据结构与图表)
  - [分布式并行计算的搭建思路](#分布式并行计算的搭建思路)
    - [运行流程](#运行流程)
    - [硬件考量](#硬件考量)
      - [目前的实际需求描述](#目前的实际需求描述)
    - [关于集群中各节点任务分配权重问题](#关于集群中各节点任务分配权重问题)
- [待办](#待办)
  - [<del>大型文件夹的加载问题</del>](#del大型文件夹的加载问题del)
  - [东方财富接口返回数据问题](#东方财富接口返回数据问题)
- [里程碑](#里程碑)
  - [2023-09-14](#2023-09-14)
  - [2023-08-19](#2023-08-19)
  - [2023-07-25](#2023-07-25)
- [实践报告](#实践报告)
  - [关于白酒行业上市公司的研判思路](#关于白酒行业上市公司的研判思路)
    - [对于参照物](#对于参照物)
    - [股票筛选](#股票筛选)
    - [数据汇总及处理](#数据汇总及处理)
    - [针对岩石股份(600696.SH)个例的分析](#针对岩石股份600696sh个例的分析)
    - [过去,现在和未来](#过去现在和未来)
- [鸣谢](#鸣谢)

<!-- /TOC -->

# 关于

## 个人所理解的并行化以及为什么要进行并行化改造

> 并行化改造是为了未来的可持续扩展.

我所理解的并行化就是把任务拆分成互不影响的个体并且同时运行.

目前 1.0 阶段中 数据采集/格式化数据/可视化分析三个阶段依次运行的流程不变,<br>
要改变的是将目前每个阶段中的个体数量.<br>
以数据采集为例目前是要依次更新完所有的指数后更新股票最后才会更新基金数据.<br>
在基金中有需要更新所有的基金代码,<br>
目前配置的仅有十几个基金代码,如果要更新全部的数千只基金数据,<br>
那么后面的数据只有等前面的更新完后才可以进行.

并行化改造后每个程序只负责一只指数/股票/基金的数据采集/格式处理以及可视化分析.<br>
程序的运行速度不再受限于股票的数量多少而是取决于线程数量甚至是机器数量,未来将有更好的扩展性.

并行化改造后如果情况需要将进行分布式改造,那应该是 3.0 后要考虑的了.

## 目前 1.0 中所面临的问题

### 数据采集阶段结果集过大

在 1.0 中的数据采集阶段所有的结果集都写入一个文件,<br>
设计阶段是为了各流程节点可以更方便的获取配置,<br>
实际看来当基金或股票数量增加结果集的大小也将呈指数级增长,<br>
这有违可持续扩展的理念.

2.0 中的并行化改造必然要解决这一问题,<br>
每个基金/股票并行运行,目前的结果集文件会受到多方写入的冲突.

#### 任务目标

0. 为每个并行程序(股票/基金数据目录)单独配置结果集文件.

### 结果集文件数量过多

在 1.0 的数据采集阶段/格式化数据/可视化分析阶段,<br>
每个阶段都有一个单独的结果集文件,<br>
有些通用的配置需要重复的搬运.<br>
将多个结果集文件改为一个是否会存在结果集过大的问题,<br>
以及会有什么其他影响目前尚不清楚,但还是先进行集中处理.

#### 任务目标

0. 在项目中或每个并行程序有且仅有一个结果集文件.


### 依赖体系混乱

以Ruby为例相对路径间的依赖较为混乱,<br>
有时改动一个文件的路径会破坏很多文件的相对依赖路径.<br>

#### 任务目标

0. 将所有的依赖统一管理,一个文件中只要需要引入较少的依赖即可完成环境所需的所有功能.

## 改造步骤

改造初期数据的维护还是将由 1.0 负责.<br>
2.0 主要通过对股票数据的采集进行并行化改造,<br>
在股票方面并行化改造完成后再讲 1.0 的代码迁移过来,<br>
届时 1.0 将完成自己的历史使命.

## 改造带来的困扰

### 反复地重复

多线程同时运行带来的好处显而易见但改造过程中也存在同时运行所带来的重复.<br>
比如 00-初始化/ES_日志_网络_请求.rb 2000次运行这段代码也将反复运行2000次.<br>
以我目前的认知这是不可避免的,虽然可以想到一些拆分出来独立运行的办法,<br>
但这种做法个人不太喜欢.

## 数据统计与展示

### 过于繁琐的Kibana

曾简单的了解过ES栈里面用于数据分析及图表展示的Kibana软件.<br>
个人感受是配置起来过于复杂,但好处也是明显的,清晰漂亮易于调整的显示方式.<br>
对于无代码基础的人来说是比较好的选择,<br>
单个人还是倾向于通过代码去快速的生成图表,<br>
也许后面需要绘制或分析较为复杂的图表会用到.

### Ruby还是Python?

> 对于这个选择题我的回答是: 我都要!

每个语言有每个语言的优点,就图表而言,<br>
Ruby的语法简洁,所配套的代码库对于基础图表的绘制完全可以胜任,<br>
而Python立足的一大原因就在于在科研金融等专业领域的绘图有较为完善的代码库,<br>
后期如果有Ruby无法完美实现的图表会考虑Python.

### 最后选择了R

在实际过程中Ruby所提供的插件以及图表质量并不能满足个人的需求.<br>
最后决定使用R语言.

R语言生态中所提供的依赖库非常丰富,很多JS库也有专门的插件.

R语言作为一门专项语言和普通的通用编程语言存在一些出入,<br>

R中在渲染图表时使用基本的数据格式进行渲染和个人的一些看法相吻合.

### 感谢Bard

在R语言的学习过程中,人工智能[Bard](https://bard.google.com/)提供了很多的帮助.<br>
尽管有些细枝末节的问题无法有效的回答,<br>
但是能在4天内作出符合当前需求的框架,Bard功不可没.

印象最深的是提问: c(dates, as.Date("2023-01-02")) 为什么得到的却是年份.<br>
回答: 原因是 c() 函数在合并两个向量时会尝试将它们的类型统一.<br>
在这种情况下,一个向量是字符向量,另一个向量是日期向量.<br>
c() 函数将字符向量转换为日期向量,并将日期向量中的最小日期作为结果返回.<br>
在这种情况下,最小日期是 2023-01-02.

并给出了正确的解决方法,节省了很多的时间.

### 数据结构与图表

后期将致力于根据数据结构自动匹配对应的图表类型并进行渲染.

如:

```json
[
  ["信息技术", 12],
  ["建筑", 9],
  ["纺织服装", 9],
  ["医药生物", 9],
  ["房地产", 9],
  ["电子设备", 8],
]
```

这个数据结构可以适配饼图,柱状图的多种形态.

那么将数据结构传递给方法,那么就应该将所匹配的所有图表类型全部渲染并返回.

可以给常见的数据结构分别进行定义并把支持该结构的图表类型进行映射.


## 分布式并行计算的搭建思路

### 运行流程

```
01-发现设备
  01-SSH试探
02-了解设备
  01-查询设备硬件信息
03-安排设备
  01-根据设备硬件参数分配任务
05-运行设备
  01-更新项目代码
  02-执行并行任务
```

### 硬件考量

#### 目前的实际需求描述

在对A股中5000多只股票的分析过程中,<br>
4线程并行分析需要2个多小时才能完成运行.<br>

在计算过程中并不需要CPU具有多高的性能,<br>
而是需要尽可能多的内核进行多线程并行计算.<br>

目前看来ARM架构的64位CPU具有以下优势:

0. 高性能
0. 功耗低
0. 价格低廉

关于ARM架构CPU的硬件设备,树莓派是绕不开的考量对象.<br>
但是树莓派也存在与国产平替方案相比性价比较低的问题.

目前的候选硬件为 树莓派 Zero 2W 的国产平替硬件: 香橙派 Zero 2W.

具体规格为:

0. 全志 H618 四核 Cortex-A53 处理器, 主频 1.5GHz
0. 1G LPDDR4 内存

目前这个规格的售价为89.<br>
经过这几日的查找没有比该硬件更具性价比的其他选择.

目前的不确定因素有:

0. 1G内存是否够用?
0. TF卡存储是否足够稳定?
0. 直接挂载主节点的存储目录运行中是否会特别慢?

最终没有选择单片机,而是选择了二手台式机.<br>
之所以没有选择二手服务器主要还是功耗已经风扇噪音问题,<br>
二手台式硬件的价格很有性价比.

### 关于集群中各节点任务分配权重问题

目前集群有两台硬件,先期通过查询各硬件的CPU核心数,性能指标以及内存的空闲大小,<br>
根据一定的指标权重来分配任务.<br>
存在严重的分配不合理问题,往往是性能强的已经运行完半天了,弱的还在跑.<br>
后来改用了根据时耗来计算权重,每种任务第一次运行前先给每台机器分配一个任务跑.<br>
根据时耗最高的权重为1去计算其他硬件的权重,这样的分配较为合理.

# 待办

## <del>大型文件夹的加载问题</del>

首次加载过程中会很慢,后面有了缓存,速度也就很快了,<br>
如何预先缓存是一个未来需要解决的问题.

解决方案:

0. 加大内存
0. 加大磁盘IO最大请求数

## 东方财富接口返回数据问题

在实际中存在链接返回结果不一致问题(个例)

https://emweb.securities.eastmoney.com/PC_HSF10/OperationsRequired/PageAjax?code=002101.SZ

经过:

0. 服务器上ES索引代码校验总市值为空
0. 检查解析数据后确定为空
0. 本地浏览器访问详情页发现总市值不为空
0. 本地浏览器访问接口链接发现数据确实不为空
0. 检查服务器上缓存数据确定为空
0. 删除服务器上缓存文件重新请求后依然为空
0. 在服务器上多次重试后返回结果与本地结果一致

原因分析:

猜测东方财富在不同节点的数据缓存存在问题,多次请求后数据得到更新,因数个例暂不考虑对应解决措施.

2023-09-14更新:

目前数据使用缓存,最短的每个月更新一次.<br>
在9月份的数据更新过程中出现大约10只股票的数据遇到类似问题.<br>
问题出现在最后几支连续股票发生,由于更新频率较低,下次更新再继续观察.<br>
目前针对部分接口的部分数据值进行判断,<br>
如果存在异常删除缓存后重新请求自动解决.

## 季度报告发布日期

股票机构持仓示例:

```
https://data.eastmoney.com/dataapi/zlsj/detail?SHType=0&SHCode=&SCode=600519&ReportDate=2023-12-31&sortField=HOLDER_CODE&sortDirec=1&pageSize=290&pageNum=1
```

报告公布具有一定的滞后,<br>
例如4季度的报告是在明年1月份的具体哪天发布目前未知,<br>
所以滞后1个月使用上季度报告.

网络缓存是根据链接的MD5值查询是否存在过期缓存,<br>
目前存在问题是ReportDate的参数值变化的,<br>
当下如果想要清除过期数据只能手动删除.

目前网络缓存不涉及历史数据的维护,<br>
历史数据的维护涉及太广目前不做打算.

```sh
find */.网络缓存/D东方财富/股票/03-持仓明细 -maxdepth 0 -type d -print0 | sort -z | while IFS= read -r -d $'\0' dir; do
  rm -rf $dir
done
```

# 里程碑

## 2024-01-11

> 股票全流程自动化及集群化适配完成.

技术层面目前没有了待实现功能,<br>
下一步将主要集中于数据的分析与结果的展示.

## 2023-12-20

> 集群操控进行较大调整

之前项目需要对集群所有事项进行管理,<br>
目前硬件环境的维护已完全交由[Init](https://gitlab.com/f97d1c/231113)项目管理,<br>
目前可以确保各硬件所提供的软件环境一致并且维护较为简单.

## 2023-09-14

> 投资策略有了大概的框架原型.

下一步将针对白酒行业进行策略以及代码框架的编写.

## 2023-08-19

> 数据可视化分析方案的确定.

经过四天的时间实现了将JSON参数传递给R后渲染RMarkdown文件的解决方案.

这一方案目前是最优选择,全程脚本处理不需要在页面上进行任何操作.

目前基础的表格类型已经完成,后面要做的就是将现有的生成Markdown的脚本改为RMarkdown脚本.

## 2023-07-25
 
并行化运行初步获得长时间多线程持续运行能力,<br>
受限于接口访问频率和代理池可用代理数量及质量的制约,<br>
随着后面股票相关抓取内容的提升,<br>
单个任务请求数量的上升,即使访问频率放开到9成,<br>
5线程同时运行已是代理池能够承载的极限,<br>
以目前机器的8线程的能力足以应对,<br>
所以集群部署目前尚无需求.

后面对于运行速度的主要瓶颈来自于代理池可用资源的数量以及响应速度.<br>
也有考虑过从其他地方抓取不同类型的信息,<br>
但考虑到完整性的问题还是以东方财富为主,后面指数或其他信息可考虑其他来源.

接下来首先是将1.0中基金部分的代码移植过来,<br>
并在这一过程中考虑数据存储结构该如何优化是好.

再就是从实际需求出发完善股票相关信息的抓取,<br>
目前是想结合相关书籍内容通过对市盈率等基本面数据的分析来进一步完善相关数据.

以相关专业书籍为指导,从实际需求出发不一味贪图抓取数据的全面性完整性.

# 实践报告

> 项目发展到目前阶段已经到达了知识瓶颈,<br>
代码编写方面没有问题问题出在对于已有数据的分析,<br>
这就涉及到了专业金融知识与代码的融合,<br>
下面的内容将对这一过程进行记录.

金融相关知识的学习与理解主要感谢Bard,<br>
人工智能的出现使我的学习成本大大降低.

## 关于白酒行业上市公司的研判思路
### 对于参照物

对于个股的对比参照对象将聚合行业内各项指标的最优值作为假想敌.<br>
这样的好处在于标准可以适用于其他各行业,无需人工手动干预结果.

### 股票筛选

将 *所属东财行业* 属性中带有 *白酒* 的股票筛序出来:

```sh
find /home/ubuntu/2T/space/资源体系/数据文件/金融/实验目录/股票/*/00-公司概况/00-基本资料/11-所属东财行业 -print0 | sort -z | while IFS= read -r -d $'\0' file; do
  if [ ! $(grep '"白酒"' $file) ]; then continue;fi
  root_path=$(echo $file | cut -d / -f 1-11)
  ln -s $root_path /home/ubuntu/2T/space/资源体系/数据文件/金融/实验目录/行业分类/白酒
done
```

*古井贡酒在深交所A/B股上市,需要将B股的去掉*

### 数据汇总及处理

根据分析需要对筛选文件夹内数据进行汇总并运用统计学描述性统计对各项指标进行计算.


### 针对岩石股份(600696.SH)个例的分析

在统计初期岩石股份凭借着23年半年报中超高增长率(69.73%,行业中位数为: 18.03%)较为抢眼.

经过初步分析后发现该公司存在一下疑点:

0. 多次更名
0. 18年其主营构成还为贸易从20年其短短3年转为了白酒销售
0. 年收入波动巨大

接下来要分两部分去研究该公司:

0. 全面分析该公司是好还是坏.
0. 如果是坏,如何通过各项基本面数据去筛选辨别?

### 过去,现在和未来

例如分析营业收入指标,不能简单依靠增长率来排序.<br>
而是要根据过去(增长率的波动幅度),现在(实际收入增长金额)和未来(当前增长率),<br>
通过某种权重将三者进行综合排序.

```rb
公司列表 =[
  {"A股简称"=>"泸州老窖", "营业总收入"=>14593051774.14, "营业收入同比增长率"=>25.1078483006},
  {"A股简称"=>"古井贡酒", "营业总收入"=>11310016495.1, "营业收入同比增长率"=>25.6388475115},
  {"A股简称"=>"酒鬼酒", "营业总收入"=>1541382315.66, "营业收入同比增长率"=>-39.2427574844},
  # ...
]

权重排序 = lambda do |数据:, 权重:|
  总分数 = 权重.values.sum

  权重排序 = {}
  数据.each do |行|
    权重分数 = 权重.map{|k,v| 行[k.to_s]*(v.to_f / 总分数)}.sum
    权重排序[权重分数] = 行
  end
  权重排序.sort { |x,y| y <=> x }.map(&:last)
end

权重排序.call(数据: 公司列表, 权重: {营业总收入: 80, 营业收入同比增长率: 50})
```

这是现有的权重排序代码,<br>
每个指标的权重值都是针对100或任意满分去打分,<br>
然后根据评分总分去生成各项指标的权重值,<br>
这样的好处在于后面需要增加例如:历史营业收入增长率的波动幅度等指标,<br>
不用去改动其他指标的现有权重值.

这样避免了上面提到的岩石股份的情况.

# 鸣谢

> [东方财富网](https://www.eastmoney.com/)

> [天天基金网](http://www.1234567.com.cn/)

> [Bard](https://bard.google.com/)